%!TEX root = ../disszertacio.tex

\chapref{Irodalmi áttekintés}{chap_irodalom}

	A~természettudományos és mérnöki gyakorlatban használt modellek a valóság egy -- a vizsgálat szempontjából érdekes -- részletét utánozzák, más részleteket elhanyagolnak. A~szimulációk során ezeknek a modelleknek a viselkedése ellenőrizhető, ami alapján következtetések vonhatóak le a modell alapjául szolgáló jelenség működésére vonatkozóan. Integrált áramkörök tervezése során különösen nagy jelentősége van a különböző modellezési és szimulációs módszereknek, mert az IC\footnote{IC, \emph{Integrated Circuit}}-k összetettsége és a kis szériás gyártás magas költsége nem teszik lehetővé prototípus áramkörök hosszas tesztelését és mérését.
	
	\secref{IC-k modellezése a tervezés során}{sec_modellezes_tervezes_soran}

		Integrált áramkörök tervezésekor különböző modellek segítségével vizsgálható a leendő áramkör egyes tulajdonságai. Az~elsődleges modellnek tekinthető funkcionális leírás implementálása mellett szükség lehet a leendő áramkör más paramétereinek -- például a fogyasztásnak, területigényének -- modellezésére is.

		\subsecref{Az~integrált áramkörök tervezési folyamata}{subsec_ic_tervezesi_folyamat}

			\subsubsection{Elvonatkoztatási szintek a tervezési folyamatban}
			
				\imgsrcmetric{fig/2/gk.pdf}{153mm}{Modernizált Gajski\-/Kuhn-féle Y\-/diagram~\cite{gajski}}{fig_gk}

				A~digitális IC-k tervezése során a leendő áramkört különböző elvonatkoztatási szinteken modellezik. Ezekben a modellekben a viselkedés leírása, a szerkezeti elemek és azok fizikai megjelenése csak az adott absztrakciós szint által kívánt részletességgel jellemzi a leendő áramkör egyes tulajdonságait. A~tervezési folyamat különböző elvonatkoztatási szintjein implementált modelleket ezen szempontok szerint ábrázolja a Gajski\-/Kuhn Y\-/diagram~\cite{gajski}. \Aref{fig_gk}. ábra ennek a diagramnak egy napjainkban is érvényes, modernizált változata.

				A~viselkedés leírása az áramkör funkcionalitását tükröző médium, elvonatkoztatási szint függvényében lehet természetes nyelven megfogalmazott specifikáció, programozási vagy hardverleíró nyelven megvalósított modell vagy egyéb, gépi feldolgozásra is alkalmas reprezentáció. A~modellt felépítő szerkezeti elemek az adott elvonatkoztatási szintre jellemző tervezési egységek, amelyek még önállónak tekinthető funkcióval rendelkeznek. Ezen tervezési egységek fizikai megjelenési formája szintén az elvonatkoztatási szinttől függ. A~különböző absztrakciós szinteken használt fontosabb modellező eszközök tulajdonságai  a következők.

				\begin{description}
					\item[Specifikáció] A~specifikáció általában egy természetes nyelven megfogalmazott dokumentum, szigorú formai követelmény nélkül. Az~értelmezést egyértelműsítő, könnyítő ábrákat -- például blokkdiagramot, szekvenciadiagramot -- tartalmazhat.

					\item[Algoritmusszint] Az~algoritmusszintű modelleket futtatható specifikációnak is szokás nevezni, mivel ez az első formális leírása az áramkörnek. Hagyományos C vagy \CPP  programozási nyelvek mellett az IC tervezés során SystemC\-/t vagy SystemVerilog\-/ot is használnak a viselkedés absztrakt leírásához.

					\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{RTL, \emph{Register Transfer Level}}
					\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{CPU, \emph{Central Processing Unit}}
					\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{IP, \emph{Intellectual Property}}
					\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{FSM, \emph{Finite State Machine}}
					\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{SiP, \emph{System in Package}}

					\item[Regiszterátviteli szint] A~regiszterátviteli szinten jelenik meg a modellben az időzítés fogalma. Az~RTL modell implementálásakor az áramkör a fázisjelek aktív élei között elvárt viselkedését kell megfogalmazni hardverleíró nyelvek (HDL\footnote{HDL, \emph{Hardware Description Language}}), például SystemC, SystemVerilog, VHDL\footnote{VHDL, \emph{VHSIC\,\footnotemark[\numexpr\value{footnote}+1]{} Hardware Description Language}}\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{VHSIC, \emph{Very High Speed Integrated Circuits}} vagy Verilog felhasználásával.

					\item[Logikai szint\footnotemark{}]\footnotetext[\value{footnote}]{A~logikai szintet a továbbiakban kapuszintnek is nevezem.} Ezen az elvonatkoztatási szinten az áramköri modelleket jellemzően az RTL tervezésnél is használt hardverleíró nyelveken implementálják, a fő különbséget a modell granularitása jelenti, a legkisebb szerkezeti elemek  logikai kapuk, flip\-/flopok. Jellemző, hogy egy IC tervezőrendszerben a kapuk logikai modelljeit előre megtervezett, bizonyos szabályokat követő layout rajzolatukkal együtt úgynevezett standard cellakönyvtárakban bocsájtják a tervezők rendelkezésére.

					\item[Áramköri szint] Az~áramköri vagy más néven tranzisztorszintű leírások áramköri elemek listáját (\emph{netlist}) tartalmazzák az áramkörszimulátor által megkövetelt -- például SPICE\footnote{SPICE, \emph{Simulation Program with Integrated Circuit Emphasis}} netlist -- formátumban. A~tranzisztorszintű leírásokban koncentrált paraméteres hálózati modell elemeihez rendelt fizikai mennyiségekkel jellemzik az áramkör működését. A~szimulációs eredmények pontossága szempontjából meghatározó a felhasznált tranzisztormodellek -- például BSIM3\footnote{BSIM, \emph{Berkeley Short-Channel IGFET\,\footnotemark[\numexpr\value{footnote}+1]{}Model}}\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{IGFET, \emph{Insulated Gate Field Effect Transistor}} -- és az azokhoz rendelt eszközparaméterek pontossága.
				\end{description}
				

			\FloatBarrier
			\subsubsection{Az~áramkörök megvalósításának technológiái}

				Adott funkciót ellátó magas szintű modellből a tervezési folyamat végén gazdasági és technikai követelmények függvényében különböző technológiával megvalósított áramkörök készülhetnek el. A~teljesen egyedi (\emph{full custom}) áramkörök tervezési költsége a több ráfordított mérnökóra miatt, a gyártási költség pedig az egyedi maszkok gyártása miatt magas. A~nagyobb fokú automatizálhatóság következtében a standard cellák felhasználásával készülő áramkörök tervezése egyszerűbb, a gyártáshoz azonban szintén egyedi maszkok szükségesek. A~full custom és a standard cellás alkalmazás specifikus áramkörök (ASIC\footnote{ASIC, \emph{Application Specific Integrated Circuit}}) gyártása csak nagy sorozatban gazdaságos.

				Újrakonfigurálható eszközökkel (FPGA\footnote{FPGA, \emph{Field Programmable Gate Array}}, CPLD\footnote{CPLD, \emph{Complex Programmable Logic Device}}) lehetségessé válik az áramkör funkciójának utólagos meghatározása, így a gyártási költségek több tervezőcsapat között oszlanak el, azonban az áramkör fogyasztása és órajelfrekvenciája kedvezőtlenebb lesz az ASIC megvalósításokhoz képest.

			\FloatBarrier
			\subsubsection{A~tervezési folyamat iránya}		

				\imgsrcmetric{fig/2/tervezesi_folyamat.pdf}{122mm}{Standard cellás integrált áramkörök tervezési folyamata}{fig_tervezesi_folyamat}


				A~tervezési folyamat az áramkör megvalósításának technológiájától függően történhet a magas absztrakció felől lefelé haladva (\emph{top\-/down}), vagy építkezhet alulról felfelé (\emph{bottom\-/up}), de gyakran előfordul a két stratégia kombinációja is. A~teljesen egyedi áramkörök esetén az esetleges magas szintű modell implementálása után áramköri szinten tervezik meg az egyes komponenseket, és a layout tervezésének nagy része ugyancsak kézi módszerrel történik. Standard cellás áramkörök tervezése top\-/down módon történik, azonban felhasználja a standard cellakönyvtárban található korábban áramköri és layout szinten megtervezett kapukat, így ez egy kevert stratégiának is tekinthető. Az~újrakonfigurálható eszközöket felhasználó tervezési módszer nagyon hasonlít a standard cellás áramkörök tervezésére, a különbség csak a regiszterátviteli szintet követő kapuszintű leírásra való kifejtés során számottevő, azaz ez is tekinthető a top\-/down és bottom\-/up eljárások keverékének. \Aref{fig_tervezesi_folyamat}. ábrán a standard cellás áramkörök tervezési folyamata látható a specifikációtól a gyártásra kész layout reprezentációig.

				
			\begin{description}
				\item[Algoritmus implementálása] A~követelmények és a specifikáció meghatározását követően a tervezők megvalósítják a leendő áramkör algoritmusszintű modelljét. Ezen az elvonatkoztatási szinten használhatnak hagyományos programozási nyelveket (C, \CPP) vagy kifejezetten ilyen absztrakciós szintű modellek implementálásához használatos nyelveket is (SystemC, SystemVerilog). Az~algoritmusszintű leírás már használható az áramkör funkcióinak tesztelésére, processzor esetén ez a modell már szoftverek futtatására is alkalmas, lehetővé téve akár a hardver\-/szoftver együttes tervezést is.
				
				\stepcounter{footnote}\footnotetext[\value{footnote}]{GDS, \emph{Graphic Database System}}

				\item[Magas szintű szintézis] Az~algoritmusszintű modellből automatizált vagy kézi úton történhet a regiszterátviteli szintű leírás előállítása. Az~automatizált magas szintű szintézis (HLS\footnote{HLS, \emph{High Level Synthesis}}) programok -- például Xilinx\textsuperscript{\textregistered} Vivado\textsuperscript{\textregistered} HLS, Mentor\textsuperscript{\textregistered} Catapult\textsuperscript{\textregistered} HLS, Cadence\textsuperscript{\textregistered} Stratus\textsuperscript{\texttrademark} HLS -- használata ugyan gyorsíthatja a tervezési folyamatot, azonban gyakran megkötéseket ad a magas szintű modell kódolására vonatkozóan, és a tervezőknek kisebb befolyása van a leendő áramkör architektúrájára. Emiatt napjainkban továbbra is a regiszterátviteli szint a digitális integrált áramkörök implementálásának elsődleges elvonatkoztatási szintje\footnotemark{}~\cite{digital_integrated_circuit_design_ch4}.
				\footnotetext[\value{footnote}]{Horváth Péter kollégám a magas szintű szintézis hátrányainak feloldásával, a tervezés absztrakciós szintjének emelésével foglalkozott kutatómunkája során~\cite{horvath_phd}.}

				\item[RTL szintézis] Általában az RTL elvonatkoztatású modellek a bemenetei az automatizált áramköri szintézis folyamatoknak. Az~RTL vagy más néven logikai szintézis során az RTL modellből a szintézerprogram kapuszintű leírást állít elő, miközben különböző optimalizációkat és ellenőrzéseket is végrehajt. Ilyen optimalizáció lehet például állapotgépek esetén az állapotminimalizálás, vagy az egyes csomópontok terhelésének (\emph{fan\-/out}) optimalizálása és a cellák méretezése.

				\item[Fizikai szintézis] A~fizikai szintézis során a generált netlistát felhasználva készül el az áramkör részletes layoutja. A~folyamat közben a netlista kis mértékben módosulhat, hogy az áramkör megfeleljen az időzítési feltételeknek a cellák elhelyezése után is, például hosszú jelvezetékbe buffereket illesztenek, valamint az időzítési szempontból kritikus órajelelosztó\-/hálózatokat is ebben a fázisban alakítják ki.
			\end{description}

				Az~elkészült layoutot statikusan ellenőrzik, hogy megfelel\-/e a tervezési szabályoknak (DRC\footnote{DRC, \emph{Design Rule Check}}), valamint a layoutból visszafejtett kapcsolást összehasonlítják az eredetivel (LVS\footnote{LVS, \emph{Layout Vs. Schematic}}). A~fizikai szintézis előtti és az azt követően előálló modellek időzítési viszonyait -- az időzítési feltételek teljesülését -- statikus időzítés\-/analízissel (STA\footnote{STA, \emph{Static Timing Analysis}}) ellenőrzik.

			\FloatBarrier
			\subsubsection{Szimulációk a tervezés során}
				Az~integrált áramkörök tervezése során -- más tervezési eljárásokhoz hasonlóan -- visszacsatolások, iterációs hurkok szükségesek az optimális megoldás megtalálásához a tervezési térben. IC-k esetén ilyen iterációk során szimulációval vizsgáljuk az áramkör adott modelljét és hasonlítjuk össze a követelményekkel, illetve a tervezés előző lépésében előállított eredményekkel. Az~áramköri modell elvonatkoztatási szintjének függvényében különböző szempontok képezik a vizsgálat tárgyát, és eltérő szimulátorok használatosak.

				\begin{description}
					\item[Algoritmusszint] Hagyományos programnyelven implementált modell fordítása és futtatása, SystemC vagy SystemVerilog nyelvű modellek szimulációja erre alkalmas szimulátor programmal, például Mentor\textsuperscript{\textregistered} Questa\textsuperscript{\texttrademark} Simmel. A~szimuláció sebessége lehetővé teszi nagyobb szimulációs időtartamok vizsgálatát még bonyolult rendszerek esetén is, így a szoftver stack működése is vizsgálható a hardver szimulációja során.

					\item[Regiszterátviteli szint] Hardverleíró nyelven implementált modellek szimulációja az erre alkalmas eseményvezérelt szimulációs programmal. Ilyen szimulátor például a Mentor\textsuperscript{\textregistered} Questa\textsuperscript{\texttrademark} Sim vagy a Cadence\textsuperscript{\textregistered} IES\footnote{Cadence\textsuperscript{\textregistered} IES, Cadence\textsuperscript{\textregistered} \emph{Incisive Enterprise Simulator}}. Az~eseményvezérelt szimuláció lehetővé teszi a hardver alapvetően párhuzamos természetének szimulációját hagyományos egy szálas processzoros környezetben. A~szimuláció erőforrásigénye nagyobb, mint az algoritmusszintű modellek esetén, így tervezői szempontból tolerálható futási időket feltételezve ennek a szimulációnak kisebb az átfogása a szimulált idő tekintetében.

					\item[Logikai szint] Logikai vagy kapuszinten ugyanazok a HDL\-/ek használhatóak, mint RTL\-/en, így a szimulációs eszközök is megegyeznek. Mivel a két elvonatkoztatási szinten implementált modellek granularitásában nagy különbség van, a finomabb felbontású kapuszintű modell szimulációja jelentősen több erőforrást igényel. Különösképpen igaz ez a fizikai szintézist követő úgynevezett post\-/layout szimulációra, amely során a kapuk elhelyezkedése alapján számított időzítések pontosan szimulálhatóak. A~nagy számításigény miatt a post\-/layout szimulációt bizonyos gyártók az újabb eszközeikkel nem támogatják (Intel\textsuperscript{\textregistered} Quartus\textsuperscript{\textregistered} Prime), helyette alternatívaként statikus időzítésanalízist  javasolnak az időzítési feltételek ellenőrzéséhez.

					\item[Áramköri szint] Áramköri szintű szimulátor programok a Kirchoff törvények alapján felírt hálózategyenleteket oldják meg, a szimuláció erőforrás- és számításigénye sokszorosa a kapuszintűnek. A~tranzisztorszintű áramkörszimuláció eredményként a hálózat egyes ágain átfolyó áramokat és a hálózat  csomópontjain fellépő potenciálokat szolgáltatja, ami digitális áramkörök tervezésekor túlságosan részletes, nehezen értelmezhető információhalmaz.
				\end{description}

		\FloatBarrier

		\subsecref{Disszipáció modellezése}{sec_disszipacio_modellek}
			
			A~tervezési folyamat előrehaladtával a már implementált viselkedési modell módosítása egyre nagyobb költséggel jár a többlet munkaóra ráfordítása miatt. Az~ilyen jellegű átdolgozások elkerülése érdekében a funkció mellett az IC sok más, a működést közvetlenül nem befolyásoló paraméterét -- például területigényét vagy disszipációját -- is modellezik.
		
			A~CMOS áramkörök fogyasztását két összetevő határozza meg. A~statikus fogyasztás folyamatos, az áramkör aktivitásától független, míg a dinamikus fogyasztás az áramkör aktivitásával arányos. A~statikus fogyasztás CMOS áramkörökben az egyik legjelentősebb parazitahatás. Fő komponensei a küszöbalatti áramból, a drain és source diódák szivárgási áramából és a gate szigetelőn folyó alagútáramból adódnak. A~dinamikus fogyasztást a töltés\-/pumpálás és az egymásba vezetés okozza, így ezek egyenesen arányosak a kapcsolási aktivitással.

			A~modern integrált áramkörök disszipációsűrűsége miatt egyre nagyobb jelentősége van a fogyasztás optimalizálásának és az energiahatékonyság növelésének, amelyhez az IC disszipációját is modellezni kell. A~modern CMOS gyártástechnológiák esetében alkalmazott kapuszintű disszipációmodellek részletes magyar nyelvű áttekintése Timár András kollégám PhD értekezésének 4.~fejezetében található~\cite{timar_phd}. A~következőkben röviden áttekintem a magasabb absztrakciós szinteken alkalmazott disszipációmodellek irodalmát.

			\subsubsection{Integrált keretrendszerek}
				Algoritmusszinten a funkcionális modell nem, vagy csak minimális információt tartalmaz a leendő IC architektúrájára vonatkozóan. Az~ilyen elvonatkoztatású, disszipációt becslő módszerek gyakran olyan architektúrális komponensek fogyasztásának becslésére alkalmasak, amelyeket már megterveztek és felhasználtak korábban megvalósított áramkörökben. Ilyen megoldás a CACTI\footnote{CACTI, \emph{Cache Access and Cycle Time model}}~\cite{cacti}, amely gyorsítótárak és memóriák időzítésének, területigényének és fogyasztásának becslésére használható, valamint a Wattch~\cite{wattch} és a McPAT\footnote{McPAT, \emph{Multicore Power Area Timing model}}~\cite{mcpat} keretrendszerek, amelyek integráltan tartalmaznak valamennyi, szuperskalár és többmagos processzorok disszipációjának becsléséhez szükséges modellkomponenst. A~modernebbnek tekinthető McPAT modell extrapolációs módszerekkel a gyártástechnológia hatását is figyelembe veszi a disszipáció becslésekor.

				Ezeket a népszerű disszipációmodelleket és területigény\-/becslő eljárásokat több kutatásban is felhasználták. S.~S.~Kumar és társai keretrendszert valósítottak meg, amelybe integrálták a Wattch és CACTI modelljeit~\cite{kumar}. A~Sniper x86 processzor szimulátorhoz pedig a McPAT keretrendszert illesztették, amit futásidőben használva a szimulált processzor fogyasztását lehet megbecsülni~\cite{sniper2}.

				Ezen disszipációmodellek előnye, hogy az áramkört alkotó architektúrális komponenseken kívül egyéb információt nem igényelnek, így a modell együtthatóit sem kell hosszas karakterizálási eljárással meghatározni. Hátrányuk, hogy csak már létező komponensek disszipációját tudják becsülni és a becslés esetenként pontatlan lehet~\cite{simharmful}.

			\subsubsection{A~disszipáció makromodellezése}
				
				A~disszipáció makromodellezése oly módon küszöböli ki a fenti problémát, hogy a funkcionális leírásban megfigyelt paraméterek alapján becsüli a fogyasztást~\cite{low_power_cmos_circuits_ch19}:

				\begin{equation}
					\hat{P} = P\left(x_1, \ldots,x_n \right),
				\end{equation}

				\noindent ahol $\hat{P}$ a becsült fogyasztás, $x_i$ a megfigyelt paraméter, $n$ a paraméterek száma.	Elvonatkoztatási szint függvényében ilyen paraméter lehet az áramköri modul bizonyos jelek értéke vagy aktivitása, vagy akár annak hőmérséklete is.

				\imgsrcmetric{fig/2/disszipacio_makromodellezes.pdf}{50mm}{Disszipáció makromodellezés lépései~\cite{low_power_cmos_circuits_ch19}}{fig_makromodellezes}

				A~fogyasztás makromodellezésének lépései \aref{fig_makromodellezes}. ábrán láthatóak. Első lépésben meg kell határozni a makromodell paramétereit, vagyis ki kell választani a megfigyelni kívánt változókat. Kevés választott paraméter egyszerűbb makromodellt eredményez, de ha a ``paramétertér'' kicsi, a modell pontatlan lehet. A~második lépésben a makromodell karakterizálásához szükséges tanítóhalmazt kell előállítani. E halmaz számosságának sokkal nagyobbnak kell lennie, mint a paraméterek száma $\left(m \gg n\right)$. A~harmadik lépés a karakterizálás, azaz a referencia modell kiertékelése a tanítóhalmaz összes elemére $\left(P\left(w_i\right)\right)$. Utolsó lépésben a referencia értékek és a tanítóhalmaz elemei alapján fel lehet állítani a makromodellt.

				Disszipáció makromodellek használhatóak algoritmusszinten~\cite{vece, ahuja1, ahuja2} és regiszterátviteli szinten is~\cite{bogliolo, schafer,cao}. Hátrányuk a korábban említett keretrendszekhez képest, hogy karakterizálás szükséges (harmadik lépés), amelyhez szükség van referencia fogyasztási értékekre is.

				S.~Ahuja és munkatársai magas szintű szintézissel állítják elő az algoritmusszintű modellből az RTL modellt, amelynek disszipációmodelljét referenciaként használják az algoritmusszintű disszipációmodell karakterizálásához~\cite{ahuja1, ahuja2}. G.~B.~Vece és kollégái ezzel szemben kézi úton valósították meg az RTL modellt, amiből azután kapuszintű modellt szintetizáltak és ez utóbbit használták az algoritmusszintű disszipáció makromodell karakterizálásához~\cite{vece}. Magas szintű szintézissel előállított regiszterátviteli szintű leírás gyakran nem olyan hatékony az erőforrásigényt tekintve, mint a kézi úton tervezett RTL modell (\ref{subsec_ic_tervezesi_folyamat}. fejezet), így ezzel a módszerrel karakterizált magas szintű disszipáció modell nem biztos, hogy a tényleges áramkör fogyasztását fogja tükrözni. Az~utóbbi megközelítés hátránya a jelentős többletmunka, amely három hónappal is meghosszabbíthatja a tervezési folyamatot~\cite{vece}. Ez megnehezíti az algoritmusszintű modell tesztelését, fogyasztásának elemzését. 

				Regiszterátviteli szintű makromodellek megvalósításakor a referencia fogyasztási adatokat rendszerint kapuszintű leírás szimulációjával határozzák meg. A~kapuszintű netlista rendelkezésre állhat, ha a makromodell egy létező áramköri egységhez készül, de előzetes RTL szintézissel is elő lehet állítani. Az~RTL szintézis -- a magas szintű szintézissel ellentétben -- évek óta része a hagyományos tervezési folyamatnak. Az~RTL modellből szintetizált áramkör tulajdonságait a modell implementálásakor és megfelelő tervezési kényszerek meghatározásakor kézben tudják tartani az regiszter átviteli szinten dolgozó tervezők.

				A~regiszterátviteli szintű disszipáció makromodellek közös tulajdonsága, hogy a makromodell paraméterei $\left(x_i\right)$ az RTL leírások jelei, de a megvalósításuk nagyon eltérő lehet. A~modellezés nehézségét az jelenti, hogy hogyan lehet minél kevesebb paraméterrel, minél rövidebb karakterizálással jellemezni a funkcionális (RTL) modell jelei és annak fogyasztása közötti nemlineáris kapcsolatot. A~makromodellekben alkalmaztak már többszörös lineáris regressziót és regresszió fát~\cite{bogliolo, schafer}, táblázatos (LUT\footnote{LUT, \emph{Look Up Table}}) módszert~\cite{gupta}, és neurális hálózatot is~\cite{cao}.

			\subsubsection{Cellakönyvtárak teljesítménymodelljei}

				A~félvezetőgyártók a gyártástechnológiájuk tulajdonságait, az azon megvalósítható standard cellákat az úgynevezett PDK\footnote{PDK, \emph{Process Design Kit}}\-/ban bocsájtják a tervezők rendelkezésére. Ennek a csomagnak a része a standard cellák HDL\-/ben -- rendszerint Verilog nyelven -- megvalósított viselkedési modelljei, valamint a cellák geometriai méreteire, késleltetésére és fogyasztására vonatkozó információk. Ez utóbbi modellezésére több eljárás is ismert, amelyek összettségükben, az adatbázisok méretében és pontosságukban különböznek~\cite{timar_phd}.

				Amennyiben nem áll rendelkezésre ilyen adatbázis, a standard cellák áramköri szintű modelljeinek SPICE szimulációjával is elő lehet állítani a szükséges adatokat~\cite{timar2}.

			\subsubsection{Tranzisztormodellek}

				Az~áramkörök absztrakciós szintjén a tranzisztorok modelljei fizikai mennyiségekkel -- feszültséggel, árammal -- jellemzik azok viselkedését, így önálló disszipációmodellek ebben az esetben nem szükségesek.

				A~bipoláris és térvezérlésű tranzisztorok működésének jellemzésére számtalan modellt kidolgoztak, amelyek között a fő különbség az, hogy milyen effektusokat vesznek figyelembe. Az~Ebers\-/Moll modell~\cite{ebers} a pn átmenetek fizikai modelljével jellemzi a bipoláris tranzisztor működését. Ezzel a tranzisztor viselkedése minden működési tartományban leírható, azonban másodlagos effektusokat nem vesz figyelembe. A~Gummel\-/Poon~\cite{gummel} modell ezeket a hatásokat is modellezi, idealizált paraméterek esetén pedig visszavezethető az Ebers\-/Moll modellre. A~térvezérlésű tranzisztorok ma az egyik legszélesebb körben használt modellje a BSIM~\cite{sheu}, amelyet különböző -- például SOI\footnote{SOI, \emph{Silicon On Insulator}} vagy bulk -- technológián megvalósított tranzisztorokhoz folyamatosan továbbfejlesztenek.

			\subsubsection{Szabványosított disszipációmodellek}

				A~tervezési folyamat különböző elvonatkoztatási szintjein a (várható) fogyasztás modellezése már egy jól körbejárt, kutatott terület, azonban a szabványosítása még nem teljeskörű. A~többek között elektronikai szabványok kiadásával foglalkozó IEEE\footnote{IEEE, \emph{Institute of Electrical and Electronics Engineers}} először az alacsony fogyasztású eszközök verifikációjához használható IEEE Std 1801-2015 szabványt adta ki~\cite{ieee_1801-2015}, amely a tervezők számára lehetővé teszi a tápellátás viselkedésére vonatkozó követelmények megfogalmazását (\emph{power intent}). Ennek a szabványnak a célja tehát nem a fogyasztás kvantitatív modellezése, hanem a funkcionális verifikáció megkönnyítése kis fogyasztású áramkörök esetén.

				Az~IEEE két projektet támogat a disszipációmodellek szabványosításának érdekében~\cite{ieee_p2415, ieee_p2416}. A~leendő szabványok a disszipációmodellekkel szemben elsősorban formai követelményeket fogalmazhatnak meg és nem a modellezés módját szabványosítják, mivel -- a feljebb leírtaknak megfelelően -- az elvonatkoztatási szint, a funkcionális modell granularitása és egyéb paraméterek függvényében eltérő disszipációmodellt érdemes alkalmazni.

	\secref{Termikus szimulációs módszerek}{sec_termikus_szimulacio}

		\Aref{chap_bevezetes}. fejezetben tárgyalt okok következtében az integrált áramkörök termikus vizsgálata elengedhetetlen a tervezés során. A~termikus szimulációk elsődleges célja a működés során kialakuló hőmérsékleti viszonyok meghatározása a chipen és annak környezetében, a chip hűtéséhez alkalmazott megoldások (például hőnyelő, \emph{heat sink}) minősítése. Ezekben a rendszerekben a hőterjedés három módozata -- kondukció, konvekció, sugárzás -- közül a vizsgált tartomány függvényében a kondukcióval vagy konvekcióval történő hőtranszport a jellemző. Chip, tokozás és NYHL\footnote{NYHL, \emph{Nyomtatott Huzalozású Lemez}} szintjén kondukcióval, rendszer szintjén konvekcióval megvalósuló transzport domináns~\cite{heat_transfer}.

		$V$ térfogatú elemre felírható az energiamegmaradás törvénye:

		\begin{equation}
			\int_V c_v T \,\mathrm{d}V = \int_t \oint_A \lambda \cdot \mathrm{grad} \left( T \right)\mathrm{d}A \,\mathrm{d}t + \int_t \oint_A c_v \overline{v} T \,\mathrm{d}A \,\mathrm{d}t + \int_t \oint_A \sigma \left( T - T_a \right)^4 \,\mathrm{d}A \,\mathrm{d}t + \int_t \int_V p \,\mathrm{d}V \,\mathrm{d}t,
		\end{equation}

		\noindent amelyben $c_v$ az anyag térfogategységre eső hőkapacitása, $\lambda$ annak hővezetése, $T$ a hőmérséklete, $T_a$ a környezet hőmérséklete, $p$ a disszipációsűrűség és $t$ az idő. Ebből az energiamérlegből levezethető a hőtranszport folyamatokat leíró differenciálegyenlet (\ref{app_konduktiv_differencialegyenlet} függelék):

		\begin{equation}
			c_v \frac{\partial T}{\partial t} = \mathrm{div} \big( \lambda \cdot \mathrm{grad} \left( T \right) \big) + c_v T \cdot \mathrm{div} \left( \overline{v} \right) + c_v \overline{v} \cdot \mathrm{grad} \left( T \right) + \mathrm{div} \big( \sigma \left( T - T_0  \right)^4 \big) + p.
		\end{equation}

		\noindent Termikus szimuláció során ezt a differenciálegyenletet kell megoldani. A~hőmérsékleti sugárzás a szilícium alapú integrált áramkörök üzemi hőmérsékleti tartományában elhanyagolható, lapka méretű szimulációs tartomány esetén jellemzően a konduktív hőtranszportot szükséges modellezni, ekkor a fenti egyenlet a

		\begin{equation}
			\label{eq_konduktiv_hotranszfer}
			c_v \frac{\partial T}{\partial t} = \mathrm{div} \big( \lambda \cdot \mathrm{grad} \left( T  \right) \big) + p
		\end{equation}

		\noindent differenciálegyenletre egyszerűsödik, amelynek a megoldására számos numerikus megoldó algoritmus létezik.

		\subsecref{Numerikus módszerek}{subsec_numerikus_modszerek}
			
			A~probléma modellezéséhez és \aref({eq_konduktiv_hotranszfer}) egyenlet megoldásához a termikus szimulátorok egy része diszkretizálja a szimulációs tartományt, majd az így kapott közelítést oldja meg. A~három legismertebb eljárás a véges elem (FEM\footnote{FEM, \emph{Finite Element Method}}), a véges differenciák (FDM\footnote{FDM, \emph{Finite Difference Method}}), valamint a véges térfogatok (FVM\footnote{FVM, \emph{Finite Volume Method}}) módszere.

			\begin{description}
				\item[FEM] A~véges elemek módszere a tartományt elemekre bontja, a megoldást pedig ezeken a résztartományokon felvett bázisfüggvények lineáris kombinációjaként keresi. Előnye ennek az eljárásnak, hogy a tartomány rugalmasan bontható részekre, azonban a határokon nem garantált a megmaradási törvények teljesülése~\cite{pohl_phd}.

				\item[FDM] A~véges differenciák módszere a szimulációs tartományon felvett rácspontok között diszkretizálja a megoldandó differenciálegyenletet, majd az így kapott differenciaegyenletet kell megoldani. A~véges elemek módszeréhez képest ennek a módszernek az használata esetén csak erősen kötött diszkretizálási séma alkalmazható~\cite{pohl_phd}.

				\item[FVM] A~véges térfogatok módszere olyan differenciálegyenletek esetén használható, amelyekre alkalmazható a Gauss\-/tétel. Az~eljárás a megoldandó differenciálegyenlet térfogati integrálját felületi integrállá alakítja. A~módszer előnye, hogy a megmaradási törvények teljesülnek, és a tartomány térfogatelemekre bontása nem kötött, az egyszerűbb algoritmizálás érdekében azonban gyakran az FDM-hez hasonló sémát használnak~\cite{pohl_phd}. \Aref{sec_fvm}. fejezetben részletesebben is bemutatom ezt a módszert.
			\end{description}

			A~fenti numerikus módszereket alkalmazó termikus szimulátorokra példák hozhatóak mind egyetemi kutatócsoportok fejlesztései, mind kereskedelmi megoldások közül is.

			\subsubsection{HotSpot}

				A~HotSpot szimulátort a Virginia Egyetemen fejlesztették~\cite{huang2, huang1, stan} 2004\-/ben. Eleinte csak kompakt modellt (\ref{subsec_kompakt_modell}. fejezet) tartalmazott, 2006\-/tól véges differenciák módszerét alkalmazó diszkretizált modell is elérhető lett~\cite{huang2}. Más -- például 3D-ICE\footnote{3D-ICE, \emph{3D Interlayer Cooling Emulator}}, SUNRED\footnote{SUNRED, \emph{Successive Network Reduction}} -- szimulátorokhoz képest kötöttebb a termikus modell felépítése, kizárólag a komplett IC lapka, TIM\footnote{TIM, \emph{Thermal Interface Material}}, hőelosztó réteg (\emph{heat spreader}), hűtőborda struktúra szimulálható vele, ettől eltérő modell vizsgálatához módosítani kell a szimulátort. A~HotSpot szimulátor forráskódja nyilvános~\cite{hotspot_source}, így több kutató is ezt a termikus szimulátort használta munkája során -- például~\cite{kumar,hsieh}. Érdekességképpen megemlítendő, hogy a HotSpot programot az Elektronikus Eszközök Tanszéke, az egykori MicReD Kft.\footnote{A~MicReD Kft. ma a Mentor\textsuperscript{\textregistered} egy részlege.} és a Grenoble-i TIMA\footnote{TIMA, \emph{Techniques de l'Informatique et de la Microélectronique pour l'Architecture des systèmes intégrés}} Laboratórium együttműködésében tervezett termikus teszt chip~\cite{benedek} és mérő kit felhasználásával validálták~\cite{skadron}.

			\subsubsection{3D-ICE}

				A~3D-ICE nevű termikus szimulátort a lausanne\-/i egyetemen fejlesztették~\cite{sridhar1,sridhar2,sridhar3}. Ezen termikus szimulációs motor újdonsága az, hogy támogatja a mikrocsatornás hűtési megoldások szimulációját is. A~csatorna kompakt modelljében a konvektív hőtranszportot vezérelt áramforrások reprezentálják, a modell paramétereit az áramlási tulajdonságok alapján határozzák meg. A~HotSpot\-/hoz hasonlóan a 3D-ICE is a véges differenciák módszerét használja a diszkretizáláshoz. A~szimulátor forráskódja szabadon hozzáférhető~\cite{3d_ice_source}, 2016 júniusáig mintegy ezer letöltést regisztráltak és számos publikációhoz használták. A~3D-ICE szerzői együtt validálták a termikus szimulációs motort és a mikrocsatornás kompakt modellt~\cite{sridhar3}.

			\subsubsection{SUNRED}

				A~szukcesszív csomópont\-/redukción alapuló termikus  szimulációs program első változatát az Elektronikus Eszközök Tanszékén fejlesztette ki Székely Vladimír professzor~\cite{szekely7,kohari3}. Az~eljárással a véges differenciák módszerével kapott lineáris egyenletrendszer egyenleteinek száma csökken, a redukciót követően direkt módszer is alkalmazható az egyenletrendszer megoldásához. A~3D elrendezésű IC-k termikus szimulációjára is alkalmas szimulátort~\cite{szekely8} Pohl László fejlesztette tovább, aminek köszönhetően a SUNRED többmagos processzorokon hatékonyabban fut~\cite{pohl} és a korábban alkalmazott véges differenciák módszere helyett a véges térfogatok módszerét használ a szimulációs tartomány diszkretizálásához~\cite{pohl_phd}. Később OLED\footnote{OLED, \emph{Organic Light Emitting Diode}} modellek~\cite{poppe1,kohari1}, és a konvektív hőtranszfer kompakt modellezésével mikrocsatornák~\citeS{bognar1, nemeth2} szimulációjára is alkalmas lett a SUNRED. Ezt a termikus motort az Elektronikus Eszközök Tanszék munkatársai validálták egy ilyen célra fejlesztett teszt chipen és OLED fényforrásokon végzett mérésekkel~\cite{kohari1,poppe2}.

			
			\subsubsection{Ipari megoldások}
				A~korábban említett egyetemi fejlesztések céleszközök lapka szintű termikus szimulációhoz. Ilyen feladatokra kereskedelmi megoldások is léteznek, azonban az utóbbiak jellemző alkalmazási területe szélesebb spektrumú. Ilyen kereskedelmi szimulátor program például a Mentor\textsuperscript{\textregistered} FloTHERM\textsuperscript{\textregistered}, az ANSYS\textsuperscript{\textregistered} Fluent\textsuperscript{\textregistered} és Mechanical\textsuperscript{\textregistered} vagy a COMSOL Multiphysics\textsuperscript{\textregistered} terméke is.

			\FloatBarrier

		\subsecref{Termikus kompakt modellezés}{subsec_kompakt_modell}

			A~termikus kompakt modellezés során a \aref{subsec_numerikus_modszerek}. fejezetben leírtakkal ellentétben a modellt nem a differenciálegyenlet és a szimulációs tartomány diszkretizálásával állíthatjuk elő, hanem a szimulálandó struktúra és fizikai megfontolások alapján hozzuk létre. A~makroszkopikus méretű térfogatok, felületek közötti termikus kölcsönhatás koncentrált paraméterű modellel is jellemezhető, amit a konduktív hőtranszport és az elektromos hálózatok analógiája alapján állítanak fel.

			\subsubsection{Elektromos-termikus analógia}

				\imgsrcmetric{fig/2/tomb_hoellenallas_hokapacitas.pdf}{61.43521mm}{Makroméretű anyagdarab hőellenállása és hőkapacitása}{fig_tomb_hoellenallas_hokapacitas}

				\Aref{fig_tomb_hoellenallas_hokapacitas}. ábrán látható homogén tömb két vége között a hőellenállás és hőkapacitás a fizikai méretek, $\lambda$ fajlagos hőellenállás, valamint a $c_v$ térfogategységre eső hőkapacitása alapján \aref{eq_thermal_resistance}. összefüggés szerint számítható.

				\begin{equation}
					\label{eq_thermal_resistance}
					\begin{split}
					R_{th} &= \frac{1}{\lambda} \cdot \frac{L}{HW} \\
					C_{th} &= c_v \cdot LHW
					\end{split}
				\end{equation}

				A~koncentrált paraméteres kompakt modellekben és elektromos hálózatokban alkalmazott fizikai mennyiségek közötti kapcsolatot \aref{table_elektromos_termikus_analogia}. táblázat foglalja össze.

				\begin{table}[!htbp]
					\setlength\doublerulesep{.02in}
					\setlength{\arrayrulewidth}{.8pt} 
					\centering
						\caption{Elektromos és termikus mennyiségek analógiája}\label{table_elektromos_termikus_analogia}
						\begin{tabular}{r|l}
							\textbf{Elektromos mennyiség} & \textbf{Termikus mennyiség} \Bstrut \\  \dhline{2}
							töltés [\si{\coulomb}] & hőenergia [\si{\joule}]  \Tstrut \\ 
							áram [\si{\ampere}] & hőáram [\si{\watt}] \\ 
							feszültség [\si{\volt}] & hőmérséklet-különbség [\si{\kelvin}] \\
							ellenállás [\si{\ohm}] & hőellenállás [\si{\kelvin\per\watt}] \\
							kapacitás [\si{\farad}] & hőkapacitás [\si{\joule\per\kelvin}]
						\end{tabular}
				\end{table}
				
				Az~elektromos mennyiségek közötti relációnak megfelelő összefüggés felírható a termikus tartományra is, azaz az elektromos Ohm törvény alkalmazható egy ``termikus hálózatra'', ahogy létezik a Kirchoff törvények termikus megfelelője is.

			\subsubsection{Termikus kompakt modellezési módszerek és az azokat megvalósító programok}

				\imgsrcmetric{fig/2/kompakt_modell.pdf}{128mm}{Egy egyszerű struktúra termikus kompakt modellje}{fig_kompakt_modell}

				Termikus kompakt modellezés során a cél egy olyan, hőellenállásokból és hőkapacitásokból álló hálózat előállítása, amely a fizikai struktúra kívánt pontjaiban, a struktúrában található hőforrásokból származó disszipáció esetében szolgáltatja ezen pontok hőmérsékletét. Egy ilyen kompakt modellt mutat be \aref{fig_kompakt_modell}. ábra. Az~egyes csomópontok potenciálja az adott térfogat hőmérsékletét modellezi a gerjesztés -- a chipben felszabaduló Joule-hő, disszipáció -- hatására.

				A~termikus kompalt modellek használatának az egyik előnye a kis számítási igény, amely lehetővé teszi hosszabb időtartamok szimulációját is. Nagy összetettségű integrált áramkörök esetében a termikus hálózati modell bonyolultsága elérheti például a véges differenciák módszerével kapott diszkretizált összetettséget, azaz lényegében ekvivalenssé válhat. E probléma kezelésére születtek az úgynevezett redukált rendű modellezési eljárások (ROM\footnote{ROM, \emph{Reduced Order Modeling}}).

				\begin{description}
					\item[HotSpot] \Aref{fig_kompakt_modell}. ábrán látható struktúrához hasonló kompakt modellt is tartalmaz a HotSpot termikus szimulátor~\cite{huang1,stan}. Ennek a modellnek a számításigénye jelentősen kisebb, mint a szimulátor FDM módszerrel diszkretizált ``grid'' modellje, így a futásidő kedvezőbb lehet ugyanazon struktúra szimulációja esetén. Hátránya, hogy a lapkán elhelyezkedő alakzatok erősen befolyásolják a szimuláció pontosságát, nagy oldalarányú téglalapok rontják azt \hbox{\cite{fetis,huang3}}.

					\item[FANTASTIC] L. Codecasa és munkatársai \emph{multipoint moment method} nevű eljárást használnak termikus modellek rendjének csökkentésére~\cite{codecasa1,codecasa2}. Az~általuk fejlesztett FANTASTIC programmal kis számításigényű, több hőforrásos termikus rendszerek modelljét lehet előállítani akár SPICE netlista formátumban~\cite{codecasa3}.

					\item[SUNRED] A~SUNRED termikus motor a véges térfogatok módszerét alkalmazva oldja meg a termikus hatásokat leíró differenciálegyenletet. Németh Márton kollégám ezt a termikus motort egészítette ki 3D IC-k mikrocsatornás hűtésének leírására szolgáló kompakt modellel~\cite{nemeth_phd}, amely az én munkámhoz is csatlakozik~\citeS{bognar1,nemeth2,nemeth1}.

					\item[TERMODEL] Kompakt modellek előállításához használható a THERMODEL nevű program \cite{szekely9, szekely10}. A~NID\footnote{NID, \emph{Network Identification by Deconvolution}} módszer a frekvencia- vagy időtartománybeli szimulációból vagy mérésből származó ugrásválaszból dekonvolúciós eljárást alkalmazva határozza meg a struktúra időállandó\-/spektrumát. A~diszkretizált időállandó spektrumnak közvetlenűl megfeleltethető egy Foster\-/típusú termikus RC hálózat, amely egy ekvivalens átalakítással úgynevezett Cauer\-/típusú RC létrahálózattá konvertálható~\cite{szekely11}. Ezen létrahálózat elemei megfeleltethetők a hővezetési út egyes fizikai szakaszainak. Termikus szimulációs feladatokra 3-6 fokozatú hálózatok már kielégítő pontosságot szolgáltatnak. Az időállandó spektrum 100-200 spektrumvonalat eredményező diszkretizációja alapján meghatározott Cauer hálózat egy speciális reprezentációja az úgynevezett struktúra függvény, amely létező tokstruktúrák roncsolásmentes vizsgálatát teszi lehetővé~\cite{rencz}.
				\end{description}
				
				Kompakt termikus modellezés legnagyobb problémája az áramkör részletes geometriai leírással adott fizikai környezetére vonatkozó termikus kompakt modell szisztematikus előállítása~\cite{poppe3}. Redukált rendű modellek alkalmazása esetén a pontosság kritikus lehet, mert nem létezik becslés az eredmény hibájának felső korlátjára~\cite{halevi}.

	\pagebreak

	\secref{Termikus mérési módszerek}{sec_termikus_meres}

			A~fejlesztési folyamat összetettsége és a gyártási költségek miatt minimalizálni kell a prototípusokon végzett méréseket (\emph{first silicon success}). Bizonyos esetekben azonban szükségessé válhat a kész áramkör termikus viselkedésének méréssel történő meghatározása, ami összetett IC-k esetén különösen nehéz feladat.

		\subsubsection{Hőkamerás mérések}

		 	Komplex digitális IC-k a nagy disszipáció miatt megfelelő hűtés nélkül azonnal tönkremennek. Emiatt a tokozatlan lapka hőmérsékleti viszonyai nem mérhetőek, tok és a hűtőborda alkalmazása esetén pedig a mérőeszköz nem fér hozzá a chiphez. Erre a problémára egy megoldás az áramkör olajba merítése a mérés folyamán. Az~olaj áramoltatásával elérhető a szükséges hűtési teljesítmény úgy, hogy közben az áramkör hőmérséklete hőkamerával mérhető marad. Hőkamerás mérést több kutatócsoport is végzett~\cite{mesa_martinez,dev}, \aref{fig_amd_hoterkep}. ábrán egy AMD Athlon II X4 610e processzor felületén kialakuló hőmérsékleteloszlás látható három mag terhelése esetén.

			\imgsrcmetric{fig/2/amd_hoterkep.pdf}{113mm}{Modern négymagos processzor felületén kialakuló hőmérsékleti viszonyok működés közben~\cite{dev}}{fig_amd_hoterkep}

			Megjegyzendő azonban, hogy például az olajba merítés következtében az IC lapka felületi hőmérsékleteloszlása jelentősen különbözik az alkalmazási körülményekre jellemző eloszlástól, ezért az ilyen jellegű mérési eredmények nem vethetőek össze közvetlenül az áramkör normál működése közben kialakuló viszonyokkal. Emiatt a hőkamerás méréseknek és a termikus szimulációnak eltérő szerepe van az integrált áramkörök tervezésében~\cite{huang4}.

		\subsubsection{Termoreflektanciás mérések}

			A~termoreflektanciás mérési eljárás a vizsgált anyagok által visszavert fény analízisén alapul. Az~anyagok által reflektált fény mennyisége függ a fény hullámhosszától és az anyag hőmérsékletétől is. Ismert hullámhosszú fénnyel megvilágított minta esetén mérhető az anyag reflektivitásának változása, és így közvetetten a hőmérséklet is. A~módszerrel lehetőség nyílik szubmikronos felbontású hőmérsékleteloszlások mérésére is.

			A.~Shakouri professzor és csoportja a UCSC-en majd a Purdue Egyetemen hőtérképező módszert fejlesztett ki ezen az elven~\cite{shakouri}, amelyet később a Microsanj\textsuperscript{\texttrademark} cég kereskedelmi forgalomba hozott~\cite{microsanj}. Ugyancsak ezen az elven alapuló mérési eljárást valósított meg P.~E.~Raad professzor az SMU-n~\cite{raad1,raad2}, illetve W.~Claeys professzor és munkatársai a bordeaux-i egyetemen~\cite{claeys}.

		\subsubsection{Folyadékkristályos mérések}

			A~folyadékkristályok hőmérséklet hatására állapotváltozást szenvednek, amely megváltoztatja egyes alapvető tulajdonságaikat. A~hőtérképező eljárások a folyadékkristályok polarizációs tulajdonságának változását használják ki. A~módszert Székely Vladimír professzor dolgozta ki az Elektronikus Eszközök Tanszékén~\cite{kohari2,csendes}, majd Csender Alpár fejlesztette tovább PhD munkája során~\cite{csendes_phd}.

	\secref{Funkcionális-termikus együttes szimuláció}{sec_co_szim}

		A~mérnöki gyakorlatban a funkcionális tervezés -- chip és NYHL szinten egyaránt -- villamosmérnöki feladat. A~termikus tervezést ettől elkülönülten jellemzően gépészmérnökök végzik, így a két tervezési folyamat között kevés helyen történhet információcsere. Ez részben annak is köszönhető, hogy nem állnak a tervezők rendelkezésére olyan szimulációs módszerek és eszközök, amelyek hatékonyan támogatják az integrált áramkörök tranzisztorszintnél magasabb absztrakciós szintjén történő termikus\-/funkcionális együttes tervezést.

		Az~analóg áramkörök a tranzisztorok hőmérsékletfüggő karakterisztikái következtében érzékenyek a hőmérsékletre. Ezt bizonyos esetekben -- például hőmérséklet\-/érzékelő szenzor esetén -- kihasználják, egyéb esetekben pedig a tervezés során igyekeznek kiküszöbölni annak hatását a kapcsolás és a layout optimalizálásával. Elektro\-/termikus szimuláció során az áramkör elektromos és termikus viselkedését egy szimulációs környezetben modellezik, így vizsgálni lehet a két tartomány egymásra hatását.

		Kezdetben a digitális áramkörök a kvantált jelszintek és a kis fogyasztás miatt érzéketlenek voltak a hőmérsékletre, azonban a disszipációsűrűség növekedése  (\pageref{fig_trends}. oldal, \ref{fig_trends}. ábra) végül az ilyen típusú IC-k esetén is termikus problémákat okozott és okoz ma is. Digitális áramkörök esetén a funkcionális viselkedést egyre erőteljesebben befolyásolják a termikus viszonyok, így napjainkban már ezen áramkörök funkcionális és termikus együttes szimulációjára is szükség lehet a tervezési folyamat során.

		Értekezésem ezért az integrált áramkörök funkcionális és termikus viselkedésének együttes vizsgálatával foglalkozik. A~vizsgált tartomány a chipre és a tokozásra korlátozódik. Ennek ellenére bizonyos helyzetekben szükségessé válhat a konvekcióval történő hőszállítás modellezése is, például mikrocsatornás hűtési megoldás esetén.

		\subsecref{Az~együttes szimuláció módszerei}{subsec_modszerek}

			Két vagy több tartomány együttes szimulációjának megvalósítására két bevett megoldás létezik, a szimultán iteráció (más néven direkt módszer), és a szimulátorcsatolás (vagy relaxált módszer).

			\subsubsection{Szimultán iteráció}

				Szimultán iteráció esetén a termikus és elektromos tartománybeli viselkedést egy egyesített modell jellemzi, így a megoldás a szimuláció minden lépésében pontos, önkonzisztens lesz. Egy ilyen egyesített modellben az elektromos működést a hagyományos villamos hálózati elemek, a termikus viselkedést pedig kompakt modellezés során meghatározott hőellenállások és kapacitások reprezentálják. A~hőmérsékletre érzékeny elektromos áramköri elemek -- diódák, tranzisztorok -- létesítenek kapcsolatot a két tartomány között. Az~egyesített modell minden csomópontjára felírható Kirchoff első törvénye:

				\begin{equation}
					\begin{split}
					\label{eq_allapot_egyenletek}
						I \left(\overline{V}, \overline{T}\right) &= 0 \\
						P \left(\overline{V}, \overline{T}\right) &= 0,
					\end{split}
				\end{equation}

				\noindent ahol $I$ az elektromos csomópontokra, $P$ pedig a termikus csomópontokra felírt egyenletrendszer. $\overline{V}$ és $\overline{T}$ a keresett csomóponti potenciálok és hőmérsékletek vektora~\cite{szekely4}. 
				A~szimultán iteráció a nem lineáris (\ref{eq_allapot_egyenletek}) egyenlet megoldását egyszerre -- szimultán -- állítja elő a $ \left[\overline{V}, \overline{T}\right] $ vektor minden elemére. A~megoldó algoritmus alkalmazhatja a Newton\-/Raphson módszert a megoldás iteratív előállításához: 

				\begin{equation}
					\label{eq_newton_rhapson}
						\mathbf{J_F}\left(\overline{x}_n\right) \left(\overline{x}_{n+1}-\overline{x}_n\right) = -\mathbf{F}\left(\overline{x}_n\right),
				\end{equation}

				\noindent amelyben $\mathbf{F}$ \aref({eq_allapot_egyenletek}) egyenletrendszer mátrixa, $\mathbf{J_F}$ annak Jakobi\-/mátrixa, $\overline{x}_n$ pedig a keresett változók vektora az $n$\-/edik iteráció után. Ennek a módszernek az előnye, hogy a szimuláció során számított változók -- csomóponti potenciálok és hőmérsékletek -- mindig konzisztensek maradnak az egyesített modell alkalmazása miatt, így szoros csatolású, időben gyors lefolyású elektromos\-/termikus hatások is vizsgálhatóak.

				A~szimultán iteráció hátránya, hogy mivel áramköri egyenletek felírására van szükség az elektromos oldalon, nincs lehetőség magasabb elvonatkoztatású modelleket alkalmazni az áramköri szintű leírás helyett. Emiatt ez az eljárás nagy méretű és összetett rendszerek -- például VLSI digitális áramkörök -- elektromos\-/termikus vizsgálatára csak korlátozottan alkalmas.

			\subsubsection{Szimulátorcsatolás}

				Szimulátorcsatolás során a különböző tartománybeli szimulátor motorok egy közös ciklusban kapcsolódnak. Ennek a ciklusnak egy iterációja során az egyes tartománybeli szimulátor motorok meghívódnak, elvégzik az adott szimulációs lépéshez tartozó számításokat, majd az eredményeket továbbítják a többi szimulátornak. \Aref{fig_szimulator_csatolas}. ábra mutatja be az elektromos\-/termikus szimulációt megvalósító relaxációs módszert. Az~elektromos megoldó meghatározza a csomópontok potenciálját az egy lépéssel korábbi hőmérséklet adatok alapján, majd a disszipáció meghatározását követően a termikus motor kiszámítja az új hőmérsékleti értékeket. Az~új értékeket a közös szimulációs ciklus következő lépésében használja csak fel az elektromos megoldó.

				\imgsrcmetric{fig/2/szimulator_csatolas.pdf}{51mm}{Szimulátorcsatolás}{fig_szimulator_csatolas}

				A~szimulátorcsatolás lehetővé teszi, hogy két, önállóan is használható szimulátor programot egy közös ciklusba szervezve a két tartomány egymásra hatása is vizsgálható legyen, azonban ez a módszer nem minden esetben működik megfelelően. Mivel az elektromos és a termikus tartománybeli változókat -- csomóponti potenciálokat, csomópontok hőmérsékletét -- külön szimulátor határozza meg, nem garantált, hogy azok konzisztensek lesznek, például egy szimulációs hurokban kiszámított hőmérséklet\-/változás nem lesz hatással az ugyanabban az iterációban már meghatározott csomóponti potenciálokra. Más szavakkal fogalmazva a csatolt rendszer Jakobi mátrixában az ellenkező tartománybeli parciális deriváltak $\left(\partial I_m/\partial T_j \mathrm{\,\acute{e}s\,} \partial P_n/\partial V_i\right)$ nem szerepelnek (lásd \aref({eq_newton_rhapson}) egyenletet).

				A~szimulátorcsatolás előnye, hogy az adott tartománybeli szimulátor motort ki lehet cserélni egy másik, kedvezőbb paraméterekkel rendelkező programra. Elektromos\-/termikus szimuláció esetén például az egyik áramkör\-/megoldó programot ki lehet cserélni egy másikra, mindössze a csatoláshoz használt interfészhez kell illeszteni az új szimulátort. Ez a rugalmasság lehetővé teszi az elektromos\-/termikus együttes vizsgálat más elvonatkoztatási szinteken történő megvalósítását. A~termikus szimulátornak a fogyasztási adatokra (\ref{sec_disszipacio_modellek}. fejezet), illetve egy disszipáció eloszlásra van szüksége, a funkcionális szimulátornak pedig a szimulált blokkok hőmérsékleti adataira.

		\FloatBarrier
		\subsecref{Együttes szimulációt megvalósító rendszerek}{subsec_megvalositasok}

			\subsubsection{Elektro-termikus szimulátorok}
				Az~elektro\-/termikus szimulátorok a legalacsonyabb elvonatkoztatási szinten valósítják meg az áramkör funkcionalitásának és termikus viselkedésének együttes szimulációját. Egyedül ezen a szinten van lehetőség a szimultán iteráció alkalmazására.

				Az~Elektronikus Eszközök Tanszékén fejlesztett TRANZ\-/TRAN a világon az elsők között rendelkezett elektro\-/termikus szimulációs képességekkel~\cite{szekely1,szekely2,szekely3}. Később megszületett a program IC tervezőrendszerbe integrált változata (SISSI\footnote{SISSI, \emph{Simulator for Integrated Structures by Simultaneous Iteration}}), amely az integrált áramkör layoutja alapján állította elő a fizikai struktúrához tartozó termikus modellt~\cite{szekely5, szekely6}. Más korabeli elektro\-/termikus szimulátorok is a szimultán iterációs eljárást alkalmazták az együttes szimuláció megvalósításához~\cite{nemeth,fukahori}.

				Napjainkban az IC tervezőrendszereket fejlesztő cégek is kínálnak elektro\-/termikus szimulátorokat. A~Mentor\textsuperscript{\textregistered} ELDO\textsuperscript{\textregistered} programja szimultán iterációs eljárásra támaszkodik~\cite{eldo, raynaud}, a \copyright~Keysight HeatWave terméke pedig szimulátorcsatolást alkalmaz~\cite{heatwave}.


			\subsubsection{Logi-termikus szimulátorok}
				Az~úgynevezett logi\-/termikus szimulációs eljárás a logikai kapuk szintjén realizálja a funkcionális és termikus együttes szimulációt. A~stacionárius logi\-/termikus szimulációs eljárás helyességét -- az áramköri lapka felületi hőmérsékleteloszlása tekintetében -- a tanszéki kutatócsoport tesztáramkörön végzett mérésekkel is igazolta~\cite{szekely4}.

				Timár András a logi\-/termikus szimulációs módszert EDA környezetben implementálta~\cite{timar1}. A~megvalósított CellTherm nevű keretrendszer az integrált áramkör tranziens szimulációja során a hőmérséklet hatását is figyelembe vette a standard cellák késleltetésének modellezése során~\cite{timar_phd, timar2}. A~logi\-/termikus szimuláció helyességét áramköri szintű SPICE szimulációkkal validálta~\cite{timar3}.

				Nagy Gergely a módszert továbbfejlesztette és egy saját fejlesztésű logikai szimulátor motort illesztett a SUNRED termikus motorhoz~\cite{nagyg1, nagyg2}. Az~egyedi logikai motor kapuszintű leírásoknál magasabb elvonatkoztatású modelleket is tudott fogadni~\cite{nagyg3}.

			\subsubsection{Funkcionális-termikus szimulátorok}
				Az~RTL\-/nél magasabb elvonatkoztatás az értekezésemben használt terminológiában az algoritmusok absztrakciós szintje, az ezen a szinten megvalósított funkcionális és termikus viselkedés együttes vizsgálatára alkalmas szimulátorokat funkcionális\-/termikus szimulátoroknak nevezem\footnote{Nyelvi korlátok miatt az együttes szimulációs módszert és az algoritmusok szintjén megvalósított szimulátorokat ugyanúgy nevezem. Törekedtem arra, hogy a dolgozatban szövegkörnyezet alapján meg lehessen őket különböztetni.}.

				T.~Bouhadiba és kollégái SystemC\-/TLM\footnote{TLM, \emph{Transaction Level Modeling}} modellek funkcionális\-/termikus szimulációját egy SYNCHRO nevű komponenssel tették lehetővé~\cite{bouhadiba1}. Az~általuk használt eljárás során a disszipáció\-/modellt a funkcionális TLM modell, az UPF\footnote{UPF \emph{Unified Power Format}} specifikáció és a konkrét hardveren megvalósított mérések alapján hozták létre~\cite{bouhadiba2}, termikus szimulációkhoz a ATMI\footnote{ATMI, \emph{Analytical model of Temperature in Microprocessors}}\-/t használták~\cite{michaud}.

				S.~Vinco és munkatársai különböző tartományok együttes szimulációját valósították meg SystemC felhasználásával~\cite{vinco}. A~tartományon belüli és azok közötti kommunikációt a modellezéshez használt SystemC és SystemC\-/AMS\footnote{AMS, \emph{Analog Mixed Signal}} nyelvi elemeivel valósították meg. A~keretrendszer SystemC\-/ben és SystemC\-/AMS\-/ben implementált funkcionális modellt tud fogadni, a disszipáció-, termikus és megbízhatósági modelleket SystemC\-/AMS\-/ben valósították meg.

				A~Ctherm~\cite{kumar} funkcionális\-/termikus szimulátor az SoCLib IP könyvtár~\cite{soclib} komponseit használta funkcionális modellként, a termikus szimulációkhoz a HotSpot\-/ot alkalmazták. Ehhez hasonlóan az SST\footnote{SST, \emph{Structural Simulation Toolkit}}\-/t is kibővítették a disszipációt, hőmérsékletet és megbízhatóságot modellező komponensekkel~\cite{hsieh}. A~Ctherm és az SST funkcionális modellje kötött, nem képes tetszőleges áramköri modell funkcionális\-/termikus szimulációjára. Ezeknek a keretrendszereknek a célja nem az áramkörök tervezéséhez használt eszköztár bővítése, hanem különböző algoritmusok kiértékelése a fogyasztás/disszipáció és hőmérséklet szempontjából.

		\FloatBarrier				
		\subsecref{Az~eddigi megoldások korlátai}{subsec_korlatok}

				\Aref{subsec_megvalositasok}. fejezetben bemutatott megoldások egyes szempontok alapján kötöttek, nem általános módszerek az együttes szimuláció megvalósítására.

			\subsubsection{Fix elvonatkoztatási szint}
				A~fenti megoldások az alkalmazási területüket tekintve nem fedik le az IC-k tervezésének egész spektrumát, jellemzően egy elvonatkoztatási szintet támogatnak, legyen az áramköri, kapuszint vagy algoritmusszint. Ez alól kivétel Nagy Gergely megoldása, amely az egyedi logikai motor megvalósításával tetszőleges elvonatkoztatási szintű áramköri modellt fogadhat, azonban ennek hátránya, hogy a logikai motorhoz újra kell implementálni a szimulálandó modellt.

			\subsubsection{Fix modellező nyelv}
				A~korábbi megoldások általában egy\-/egy modellező nyelvet támogatnak. Ez szerkezeti jellegű leírások esetén nem hátrány. Például áramköri szintű elektro-termikus szimulátorok, és a kapuszintű logi\-/termikus szimulátorok esetén az elsődleges szempont, hogy az adott megoldás a tervezési folyamatban alkalmazott EDA eszközök által előállított netlistát fogadni tudja. Az~általános együttes szimulációs módszerrel szemben azonban követelmény, hogy magasabb elvonatkoztatási szinten is együttműködjön a létező EDA infrastruktúrával, így az RTL és algoritmusszinten használt modellező nyelveket is támogassa. T.~Bouhadiba és S.~Vinco megoldásai a tartományok összekapcsolásához a SystemC és SystemC\-/AMS modellező nyelvek eszközeit használják. Ez kötöttséget jelent, ha a módszerüket más magas elvonatkoztatású modellező nyelv -- például SystemVerilog -- támogatásával szeretnék bővíteni.

			\subsubsection{Fix funkcionális modell}
				Bizonyos megoldások -- például Ctherm, SST -- fix, magas elvonatkozatású komponenskönyvtárral és processzormodellekkel dolgoznak, így nem tekinthetőek általános együttes szimulációs módszernek. Ezeknek a megoldásoknak a célja elsősorban különböző DTM algoritmusok és a modellen futtatott szoftver viselkedésének kiértékelése, nem az integrált áramkörök tervezési folyamatának közvetlen bővítése.
